\chapter{Extraindo atributos do sistema de \textit{following}}\label{cpValidacao}

O propósito do sistema de \textit{following} é estreitar a relação entre os participantes das comunidades motivando sua colaboração no ambiente virtual. Entretanto, quando um usuário segue temas ou participantes é porque tem algum interesse nos mesmos. Estas informações declaradas pelos usuários podem servir de fontes para os sistemas de recomendação.

Ao seguir temas e usuários, o indivíduo relaciona seus interesses aos de outros membros desta rede de relacionamentos. De forma indireta, ao seguir outros usuários, o indivíduo coloca este conteúdo a disposição de forma implícita. O sistema de \textit{following} pretende capturar todas estas relações, gerenciando os interesses que estão distribuídos em uma vasta rede de relacionamentos, sem a necessidade de uma formalização substancial de conteúdos avaliados por uma grande quantidade de usuários, requisitados para um sistema de recomendação, por exemplo.

Isto posto, a validação do sistema de \textit{following} acontece através da extração de atributos relevantes que serão utilizados em cenários de recomendação de usuários e temas nas \aclp{CoP}. %a validação da implementação do sistema de \textit{following} acontecerá através de cenários para recomendação de outros temas e usuários.



\section{Representação do \textit{following}}
%Esta seção pode se chamar:Grafo de following, Estrutura de following, grafo de interesses, estrutura de interesses,

Redes sociais são muito dinâmicas, conexões surgem e desaparecem rapidamente. %conexões surgem e desaparecem com o tempo
Ao seguir temas e usuários, os participantes das \aclp{CoP} desenvolvem uma base de interesses que pode ser representada através de um grafo dirigido.
Este grafo de relações é construído de maneira colaborativa durante a navegação dos usuários que, ao expressarem suas preferências seguindo outros usuários e temas, geram novas conexões.
%A partir deste grafo é possível determinar características importantes para 


%O grafo de \textit{following} é organizado da seguinte forma:
%Usuários podem seguir e serem seguidos por outros usuários caracterizando uma direção no relacionamento e por consequência um grafo dirigido. Seguir temas é uma relação no sentido do usuário para o tema, não havendo relação de  \textit{following} inversa. A Figura \ref{exemploFollowing} demonstra um possível grafo gerado pelo sistema de \textit{following}.
Usuários e temas são representados através de vértices e seus relacionamentos através de arestas.
Usuários podem seguir e ser seguidos por outros usuários e esta diferença é representada pela direção da aresta no grafo dirigido. Seguir temas é uma relação no sentido do usuário para o tema, não havendo relação no sentido inverso. A Figura \ref{exemploFollowing} demonstra um possível grafo gerado pelo sistema de \textit{following}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Exemplo de uma estrutura de \textit{following}.}
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/cenario2.png}
\label{exemploFollowing}
\end{figure}
\FloatBarrier


Considerando esta representação é possível extrair características relevantes da rede de relacionamentos das \aclp{CoP}. Podemos, por exemplo, verificar quais usuários definem maior importância e interesse em relação aos outros usuários, calcular o quão distantes os participantes estão uns dos outros, encontrar usuários que possuem maior relevância na rede ou que possuem \textit{expertise} em determinado assunto, correlacionar temas a partir dos interesses dos usuários, etc. Estas propriedades podem ser capturadas, utilizadas para calcular a similaridade entre os usuários e, a partir destes valores calculados, encontrar usuários semelhantes para gerar novas recomendações.

%qual o membro que define uma importanciae interesse em relação aos outros membros

%A partir desta representação de grafo é possível extrair características que podem ser utilizadas para calcular a similaridade entre os usuários e, a partir destes valores calculados, encontrar usuários semelhantes para gerar novas recomendações.

%Ao seguir temas e usuários os participantes das \acl{CoP} desenvolvem, de forma colaborativa, uma base de interesses que pode ser representada através de um grafo.

%De forma colaborativa, o grafo de relações é construído durante a navegação dos usuários ao expressarem suas preferências seguindo outros usuários e temas. A partir deste grafo é possível determinar características importantes para 

%Antecipar o estado de uma rede é importante para propósitos diversos


\section{Cálculo de similaridade}


%Para o cálculo de similaridade entre os usuários é utilizada uma matriz usuário-usuário. Valor de similaridade entre os usuários.

%Para o cálculo de similaridade entre os usuários de Uma matriz item-item, onde os itens são os usuários, matriz usuário-usuário. Valor de similaridade entre os usuários.

%A tabela \textit{member\_similarity} possui os atributos identificadores dos usuários (member\_id), cosseno de temas (\textit{cossine\_tags}), cosseno de usuários (\textit{cossine\_users}), busca em amplitude no grafo (\textit{bfs\_graph}), similaridade (\textit{similarity}), estado da recomendação (\textit{recommend\_state}) e data da recomendação (\textit{recommend\_date}). Cada um dos atributos  da tabela \textit{member\_similarity} será discutido na sessão de validação.


Para a validação deste trabalho, provando que a recomendação pode acontecer utilizando-se das relações do \textit{following} e não de uma formalização substancial de todo o conteúdo avaliado pelos usuários, a similaridade entre os usuários será calculada através da média aritmética de três características extraídas do sistema de \textit{following}:
cosseno do \textit{following} de usuários ($\cos(u)$), cosseno do \textit{following} de temas ($\cos(t)$) e força do relacionamento entre os usuários ($fr$).

\begin{center}
$similaridade = \frac{\cos(u) + \cos(t) + fr}{3}$
\end{center}

Como o objetivo do trabalho não é recomendar usuários e temas mas sim disponibilizar um mecanismo para ampliar o relacionamento entre os usuários e possibilitar a declaração de preferências em \aclp{CoP}, não é do seu escopo definir o peso da relação entre estas três métricas.
O propósito de definir um valor de similaridade entre os usuários, utilizando apenas as informações de \textit{following}, %
é validar a premissa de que a forma como os usuários se relacionam carrega informações relevantes que podem ser capturadas, armazenadas e recuperadas pelo sistema de \textit{following}.
%é validar a premissa de que o sistema tem a capacidade de armazenar informações relevantes da forma como os usuários se relacionam.



%De qualquer forma o presente trabalho disponibiliza um estudo inicial 

%A similaridade entre os usuários é calculada através de três características extraídas do sistema de \textit{following}:
%cosseno do \textit{following} de usuários, cosseno do \textit{following} de temas e força do relacionamento entre os usuários. %(busca em amplitude no grafo de \textit{following} de usuários).



\subsection{Similaridade do cosseno}
%O cosseno é tradicionalmente utilizado em sistemas de recomendação para estimar a similaridade entre dois vetores.
%O cálculo do cosseno consiste em calcular o ângulo entre os dois vetores.
O cosseno é utilizado para estimar a similaridade entre dois vetores e consiste em calcular o ângulo formado entre estes vetores. Para listas de palavras o resultado do cosseno é sempre um valor no intervalo [0..1], sendo que 1 é o resultado para dois vetores que apontam para a mesma direção e 0 para vetores ortogonais. Esta medida independe do tamanho dos vetores.
%Está é uma medida bastante utilizada pois independe do tamanho dos vetores.
%a ortogonalidade é uma propriedade associada a dois vetores. ângulo reto
%o produto escalar entre os vetores u e v nulo
%u.v = 0

%intersecção dos vetores (palavras iguais) / 

%\vspace{5 mm}
\begin{center}
$
\cos(\theta) = \frac{ \sum\limits_{i=1}^{n}{A_i \times B_i} }{ \sqrt{\sum\limits_{i=1}^{n}{(A_i)^2}} \times \sqrt{\sum\limits_{i=1}^{n}{(B_i)^2}} }
$
\end{center}
%\vspace{5 mm}

O cosseno será utilizado para calcular a similaridade entre a lista de usuários e a lista temas que dois indivíduos seguem.

%Para o cálculo da similaridade entre os usuários será calculado o cosseno do following de usuários e o cosseno do following de temas.

%Preciso dessa linha.

%E dessa também!

%O algoritmo consiste em {\color{blue}BLABLABLA}
%Explicar o funcionamento do algoritmo do cosseno.

%As duas primeiras métricas utilizadas para o cálculo da similaridade são o cosseno de usuários e o cosseno de temas.
%O algoritmo consiste em consultar a lista de \textit{following} do usuário alvo e, para cada usuário presente na estrutura de following.....



\subsection{Força do relacionamento}

A força do relacionamento entre os usuários leva em consideração, dentre os inúmeros aspectos presentes na estrutura de \textit{following}, os seguintes atributos: proximidade, direção e relação inversa.

A proximidade entre os usuários é uma característica amplamente utilizada em sistemas de recomendação para redes sociais e baseia-se no quanto dois usuários estão distantes na rede de relacionamentos. A força de um relacionamento é inversamente proporcional à distância entre os usuários.%{\color{blue}(referenciar)}.

\begin{comment}
In online social networks, the notion of ‘‘friendship’’ is
broader than what would generally be considered in
sociological theories because these networks also contain
additional transactional events among entities (e.g., com-
munication, file transfers) and that can be used to infer the
true underlying social network. With this aim in mind,
several researchers (Gilbert and Karahalios 2009; Kahanda
and Neville 2009; Ahmad et al. 2010b) have developed
approaches to predict strength of ties from such transac-
tional information. However, modeling of these ties is
inherently difficult as it could be the combination of vari-
ous features available in social networks (Xiang et al.
2010; Sparling and Sen 2011; Karimzadehgan et al. 2011).



Another body of research, combining CF and social net-
works (Liu and Lee 2009; Bonhard et al. 2007; Huang et al.
2005; Kautz et al. 1997) in finding friends or experts in
specific fields, considered direct relationship between
people. For example, Referral web, an interactive tool,
expands users’ awareness by providing them a series of
people or document in response to their queries, via social
network information (Kautz et al. 1997). Some studies
compared content similarity and social relationship-based
algorithms for recommending people in an enterprise social
network and found that content similarity algorithms per-
form better at discovering new friends (Chen et al. 2009).
Guy et al. (2010) aggregated social network information
from various sources and highlighted the three classes of
user similarity sources, people, things, and place that they
share, which yield analogous impact on recommendations.

Later, an idea of strong correlation of users’ similarities
with social information, i.e. trust came into picture that
might significantly help in expanding user’s friends net-
work (Ziegler and Golbeck 2005). Liang and Li (2011)
built a hybrid system to recommend folks incorporating
user interest information (or user preferences) and social
information together into CF and showed that it outper-
forms traditional CF-based systems (used only item pref-
erence) and similarity-based methods (i.e. Adamic Adar,
Common neighbor, and Jacard coefficient). Despite many
studies based on content similarity, there is a strong need to
enlist the set of attributes that strongly reflect user’s
behavior. A weighted approach (Garcia and Amatriain
2010; Yin et al. 2010; Agarwal and Bharadwaj 2011) is
designed around the ability to measure the impact of var-
ious features that would encourage a user to connect with
others. Some other methods have also used evolutionary
algorithms to adapt the realism of weighted schemes which
make them more robust (Ujjin and Bentley 2004; Silva
et al. 2010; Agarwal and Bharadwaj 2011; Bobadilla et al.
2011; Naruchitparames et al. 2011). Recently, (Yang et al.
2011a) proposed a FIP model that aims to link up users
with interested services and with other users who share
common interests via information contained in interest
networks and friendship networks. On the other hand, this
model also helped to bridge the gap between CF and ran-
dom walk and dragged them into a unified framework that
serves both the purposes, i.e. service recommendations and
friends suggestions simultaneously. So far, people have
focused only on the use of proximity measures (such as
common friends, work, education, etc.) in CF for friend
recommendations, but Bian and Holtzman (2011) have
studied it in a different way through the use of personality
matching with CF and have established that this approach
ensures a higher amount of sustainability in friendship.

\end{comment}

A direção do relacionamento é importante na medida que, ao seguir outros usuários, o indivíduo declara explicitamente seu interesse. A recíproca não é verdade, ao ser seguido por um usuário, o indivíduo pode ou não ter interesse por aquele determinado usuário e seus relacionamentos. Sendo assim, a força do relacionamento é maior quando o indivíduo segue um usuário do que quando é seguido por um usuário. Da mesma forma, quando existe a relação inversa e ambos os usuários possuem interesse um no outro a força do relacionamento deve ser reforçada.


%o algoritmo precisa navegar pelo grafo para encontrar determinado usuário a partir do alvo de recomendação.
%PENALIZADO

O valor da força do relacionamento é calculado através de uma busca em amplitude no grafo gerado pelo \textit{following} dos usuários. Em teoria dos grafos, a busca em amplitude consiste na pesquisa por determinado vértice, visitando-se primeiramente os vértices adjacentes. A pesquisa termina quando o vértice em questão é encontrado ou todos os vértices sejam visitados.
%A natureza do algoritmo permite com que a proximidade dos relacionamentos seja controlada de maneira simples.
O algoritmo para o cálculo da similaridade (Trecho de código \ref{bfsSimilarity}) funciona da seguinte maneira:

\newpage
\begin{lstlisting}[caption={Busca em amplitude para cálculo da força do relacionamento entre usuários.},label={bfsSimilarity}]
    def bfsSimilarity(current_id, target_id, max_depth = 4):
        queue = []
        visited = []
        visited.append(current_id)
        following_list = getNeighbors(current_id)
        queue += [(f, current_id, 1, getStrength(f, current_id)) \
                  for f in following_list]
        match = False
        while queue:
            following = queue.pop(0)
            visited.append(following[0])
            if following[0] == target_id:
                if not match or following[3]/following[2] > match[3]/match[2]:
                    match = following
            if not match and following[2] <= max_depth:
                following_list = diff(getNeighbors(following[0]), visited)
                level = following[2] + 1
                queue += [(f, following[0], following[2]+1,
                          following[3] + getStrength(f, following[0])/level) \
                          for f in following_list]
        if match:
            return match[3]/match[2]
        return 0
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item
O algoritmo recebe o usuário para o qual será calculada a força do relacionamento (usuário corrente) e o usuário que se deseja encontrar no grafo (usuário alvo). A força do relacionamento é referente à ligação no sentido do usuário corrente para o usuário alvo. Também é possível parametrizar a quantidade de níveis que o algoritmo irá visitar na busca pelo usuário alvo.
%\item
%Mantém-se uma estrutura de fila para visita dos usuários pelo algoritmo.
%A lista de \textit{following} do usuário corrente é colocada nesta fila.

%\item
%Visitar o primeiro usuário da fila
\item
%Colocar a lista de \textit{following} do usuário da fila no final da fila.
%Calcula-se a força do relacionamento entre o usuário corrente e o usuário da fila.
Visita-se a lista de \textit{following} do usuário corrente e para cada um deles é calculada a força de seu relacionamento.
Para que a direção e a relação inversa do \textit{following} sejam consideradas, a força do relacionamento é definida assim: se o usuário corrente seguir o usuário da lista de \textit{following} soma-se à força do relacionamento 0.7, se o usuário corrente é seguido pelo usuário da lista de \textit{following} soma-se 0.3. O valor máximo para a relação entre dois usuários adjacentes é 1, \textit{following} mútuo.

\item
A força do relacionamento entre os usuários adjacentes é calculada para cada um dos níveis até que o usuário alvo seja encontrado, o nível máximo de pesquisa seja alcançado ou todo o grafo tenha sido percorrido.
A força do relacionamento é sempre dividida pela profundidade da pesquisa. Quanto maior a distância percorrida no grafo, menor deve ser a força dos relacionamentos.


\item
Caso o usuário alvo seja encontrado, a força do relacionamento entre o usuário corrente e o usuário alvo é a média da força de todos os relacionamentos dos usuários adjacentes visitados durante o percurso da pesquisa. Caso contrário, o valor da força do relacionamento é 0.

\end{enumerate}

%Matematicamente o algoritmo pode ser representado por:

%Caso o usuário faça parte da lista de \textit{following} do usuário corrente o algoritmo avança para o passo N. Caso contrário, a busca segue para o próximo nível do grafo pesquisando-se pelo usuário alvo na lista de \textit{following} de cada usuário que o usuário corrente segue.

%\item
%No segundo nível a força do relacionamento encontrada no nível anterior é dividida pelo nível  em que se encontra. Quando maior a distância do alvo menor a força daquele relacionamento. Este processo é repetido até que se encontre o usuário para o qual se está calculando a força do relacionamento ou até alcançar a profundidade máxima de 4 níveis. Para cada nível o valor é acrescentando/somado e ao final o total é divido pela profundida total. Pode-se definir o processo pela formula:


%O processo é repetido até que o usuário alvo seja encontrado, o nível máximo de pesquisa seja alcançado ou todo o grafo tenha sido percorrido. 

%\item
%o processo é repetido

%Caso o usuário não faça parte da lista de \textit{following} do alvo, a busca segue para o próximo nível.
%No nível 2 o processo é repetido, porém a força do relacionamento, entre 1 e 0, é dividido pelo nível  em que se encontra. Quando maior a distância do alvo menor a força daquele relacionamento. Este processo é repetido até que se encontre o usuário para o qual se está calculando a força do relacionamento ou até alcançar a profundidade máxima de 4 níveis. Para cada nível o valor é acrescentando/somado e ao final o total é divido pela profundida total. Pode-se definir o processo pela formula:


%FRab = (FWab + FDab + FRab1) / max_depth


%É feita a média das três características, cosseno do following de temas, cosseno do following de usuários e força do relacionamento para calcular a similaridade entre os usuários.

%Essa abordagem permite, por exemplo, que usuários distantes tenham um valor de similaridade maior do que usuários próximos.
%Colocar aqui um desenho com a similaridade maior entre usuários distantes...

%Ainda assim, a formula permite diferenciar usuários similares através da distância no grafo.
%Colocar aqui dois usuários com following igual, mas com proximidades diferentes.


%Achar um termo para busca em amplitude no grafo, e deixar claro que a similaridade é o mesmo que a (possível) força do relacionamento entre os usuários no grafo.

\section{Filtragem colaborativa item-item}

Existem inúmeras abordagens de recomendações baseadas em filtragem colaborativa, mas pode-se resumi-las em duas direções: baseada em usuário e baseada em item.
A abordagem baseada em usuário procura por usuários que compartilham dos mesmos padrões de avaliações e estima o valor da avaliação de itens ainda não acessados pelo usuário para o qual será gerada a recomendação.
A filtragem colaborativa baseada em item cria uma matriz item-item, determinando a similaridade entre pares de itens de modo assíncrono e, a partir dessa similaridade, as recomendações de itens são geradas \cite{Linden2003}.

%{\color{blue}referenciar(A collaborative filtering framework for friends recommendation in social networks based on interaction intensity and adaptive user similarity)}
\citet{Agarwal2012}, em seu trabalho para recomendação de amigos em redes sociais, modela uma matriz item-item onde os itens da matriz são usuários. A similaridade entre os usuários é calculada utilizando três aspectos da rede: proximidade, correlação e força do relacionamento. A recomendação é a lista de N usuários que ainda não estão na lista de amigos do usuário alvo de recomendação.

Com base nesta abordagem item-item, onde os itens da matriz representam os usuários, um algoritmo de recomendação de usuários compreende os seguintes passos:

\begin{enumerate}
\item Computar a similaridade para cada par de vértices
\item Ranquear as similaridades em ordem decrescente
\item Determinar um limiar de corte
\item Recomendar o relacionamento dos pares até este limiar
\end{enumerate}


Determinar a similaridade entre os usuários é o passo mais importante para esta abordagem. Por isso a validação do sistema de \textit{following} concentra-se neste primeiro passo.


\section{Cenários de recomendação}

O processo de recomendação calcula a similaridade entre o usuário alvo de recomendação e os demais usuários que participam do sistema de \textit{following}. A similaridade só é calculada entre aqueles que são seguidos ou seguem pelo menos um usuário ou tema.

Após definida a similaridade entre os usuários, a recomendação sugere novas ligações no grafo.
Os usuários recomendados são aqueles que possuem maior similaridade com o usuário alvo da recomendação e que ainda não fazem parte de sua lista de usuários seguidos.
Os temas recomendados são aqueles presentes nas listas dos usuários mais similares ao alvo de recomendação e que ainda não fazem parte de sua lista de temas seguidos.

Para os cenários apresentados a seguir serão utilizados o conjunto de usuários \\ U = \{Ana, Camila, Elisa, Felipi, Helena, João, Luciano, Matheus, Tiago\} e o conjunto de temas T = \{A, B, C, D, E\}. O \textit{following} será definido para cada um dos cenários.
%E = {(Alan, Alice),(Alan, Bob))}
%G = <V,E>
%O algoritmo faz o calculo do usuário alvo para todos os outros usuários que participam do sistema de following, lembrando que apenas participam do sistema de following aqueles que são seguidos ou seguem pelo menos um usuário ou tema.
%O Algoritmo inicia o processo a partir do usuário que receberá a recomendação.
%O usuário em questão no processo de recomendação é referenciado como o usuário alvo.
%A partir das características expressa no perfil de cada usuário é possível encontrar novas ligações no grafo.
%A recomendação é uma nova ligação no grafo.
%Predição de Relacionamentos 
%Predizer links mais prováveis em uma rede
%NOTAÇÃO GRAFOS
%A recomendação é uma ligação no grafo, que possui valor definido (ou possível de ser calculada), mas que ainda não faz parte do following.
%Os usuários que são recomendados são aqueles que possuem maior similaridade com o usuário alvo da recomendação e que ainda não faz parte de usuários seguidos.
%Temas recomendados são aqueles que o alvo ainda não segue presente nos usuários mais similares a ele.
%Definido o conjunto de usuários TAL e o conjunto de temas TAL serão analisados diferentes cenários para o sistema de following.


%Para os cenários apresentados a seguir será utilizado o conjunto de usuários U = {Ana, Camila, Elisa, Helena, João, Maria, %Matheus, Tiago} e de temas T = {A, B, C, D, E, F}. O \textit{following} será definido para cada um dos cenários.
%E = {(Alan, Alice),(Alan, Bob))}


\subsection{Cenário de recomendação 1}

O primeiro cenário de recomendação apresenta apenas ligações entre usuários e tem por objetivo demonstrar as relações de proximidade e direção do sistema de \textit{following}.
A estrutura das ligações é apresentada na Figura \ref{grafoCenario1} juntamente com as possíveis recomendações e os valores de similaridade calculados para o alvo de recomendação (Ana).

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Representação do cenário de recomendação 1.}
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/grafoCenario1.png}
\label{grafoCenario1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Observando a Figura \ref{tabelaCenario1} percebe-se que a relação de proximidade e direção são respeitadas pelo algoritmo que calcula a força do relacionamento entre os usuários. Os maiores valores de força do relacionamento (\textit{bfs\_graph}) são das ligações diretas de \textit{following} com o usuário alvo. Após o \textit{following} direto, o maior valor de força do relacionamento é referente a ligação com Elisa por conta do \textit{following} mútuo entre Elisa e Camila, estando mais próxima de Ana do que os usuários João ou Felipi, por exemplo.

Os usuários recomendados são aqueles com maior valor de similaridade que ainda não são seguidos por Ana. Não considerando um limiar de corte a ordem seria: Elisa, Luciano, João, Felipe, Tiago.

Com as informações disponíveis através do \textit{following} de usuários, João e Felipe possuem o mesmo valor de similaridade para Ana. Isto porque não foi levado em consideração, neste cenário, as preferências de temas.


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela de similaridade para o cenário de recomendação 1.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaCenario1.png}
\label{tabelaCenario1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{comment}
F = \{(
(Ana, Camila),(Ana, Helena),(Ana, Matheus),
(Camila, João),(Camila, Elisa),
(Elisa, Camila),
(Felipi, Tiago)
(Helena, João),
(Luciano, Tiago), (Luciano, Camila)
(Matheus, Felipi),(Matheus, Luciano),
(Tiago, Luciano)
)\}
\end{comment}


\begin{comment}
\subsection{Cenário 2}

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Representação do cenário de recomendação 2.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/grafoCenario2.png}
\label{grafoCenario2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela Cenário 2.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaCenario2.png}
\label{tabelaCenario2}
\end{figure}
\FloatBarrier

F = \{(
(Ana, Camila),(Ana, Helena),(Ana, Matheus),(Ana, Felipi),
(Camila, João),(Camila, Elisa),
(Elisa, Camila),
(Felipi, Tiago),(Felipi, Ana),
(Helena, João),
(Luciano, Tiago), (Luciano, Camila)
(Matheus, Felipi),(Matheus, Luciano),
(Tiago, Luciano)
)\}
\end{comment}

\subsection{Cenário de recomendação 2}

Este cenário (Figura \ref{grafoCenario3}) possui as mesmas ligações do cenário anterior com a adição das relações de \textit{following}
F = \{(Ana, Felipe), (Felipe, Ana)\}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Representação do cenário de recomendação 2.}
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/grafoCenario2.png}
\label{grafoCenario3}
\end{figure}
\FloatBarrier

Observando a Figura \ref{tabelaCenario3} nota-se a alteração do valor da força do relacionamento entre Ana e Tiago, conforme esperado.
Apesar da força do relacionamento ser maior entre os usuários Ana e Tiago do que entre Ana e Elisa, Elisa continua sendo o primeiro usuário a ser recomendado pelo sistema. Isto acontece porque Ana e Elisa possuem um \textit{following} de usuário em comum (Camila) que fortalece o valor da similaridade entre os usuários.

Com esta nova relação entre Ana e Felipi, Tiago passa a ser mais próximo de Ana e a recomendação seria: Elisa, Luciano, Tiago, João.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela de similaridade para o cenário de recomendação 2.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaCenario2.png}
\label{tabelaCenario3}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{comment}
F = \{(
(Ana, Camila),(Ana, Helena),(Ana, Matheus),(Ana, Felipi),
(Camila, João),(Camila, Elisa),
(Elisa, Camila),
(Felipi, Tiago),(Felipi, Ana),
(Helena, João),
(Luciano, Tiago), (Luciano, Camila)
(Matheus, Felipi),(Matheus, Luciano),
(Tiago, Luciano),(Tiago, Felipi)
)\}
\end{comment}

\subsection{Cenário de recomendação 3}

Neste cenário de recomendação (Figura \ref{grafoCenario4}) foram inseridas as relações de \textit{following} de temas e a ligação F = {(Tiago, Felipi)}. 

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Representação do cenário de recomendação 3.}
\centering
\includegraphics[width=0.53\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/grafoCenario4.png}
\label{grafoCenario4}
\end{figure}
\FloatBarrier

Nota-se que o cosseno do \textit{following} de temas altera consideravelmente a relação dos usuários. Estas informações, declaradas explicitamente pelos usuários, são capazes de diferenciar usuários que estão em distâncias equivalentes no grafo, inclusive recomendando usuários mais distantes por conta das preferências dos temas.

O usuário João, que antes era a última opção para recomendação, passa a ser a primeira, mesmo tendo uma força de relacionamento menor do que os outros usuários. Este é um resultado induzido, mas serve para mostrar que o sistema de \textit{following} é capaz de armazenar informações relevantes das preferências dos usuários e que, a partir de seus assuntos preferidos e \textit{following} de usuários, é possível gerar recomendações personalizadas.

A Figura \ref{tabelaCenario4} apresenta os valores de similaridades calculados para Ana. A lista de usuários a serem recomendados é: João, Tiago, Elisa, Luciano.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela de similaridade para o cenário de recomendação 3.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaCenario4.png}
\label{tabelaCenario4}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{comment}
F = \{(
(Ana, Camila),(Ana, Helena),(Ana, Matheus),(Ana, Felipi),(Ana, A),(Ana, B),(Ana, C),(Ana, D),
(Camila, João),(Camila, Elisa),(Camila, C),(Camila, E),
(Elisa, Camila),(Elisa, E),(Elisa, F),
(Felipi, Tiago),(Felipi, Ana),(Felipi, D),
(Helena, João),(Helena, A),(Helena, B),
(Luciano, Tiago), (Luciano, Camila),(Luciano, E),
(Matheus, Felipi),(Matheus, Luciano),(Matheus, D),(Matheus, E),
(Tiago, Luciano),(Tiago, Felipi),(Tiago,E),
)\}
\end{comment}

\subsection{Cenário de recomendação 4}

Finalmente, a Figura \ref{grafoCenario5} possui as mesmas ligações do cenário anterior. A alteração está em quem receberá as recomendações, Tiago.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Representação do cenário de recomendação 4.}
\centering
\includegraphics[width=0.63\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/grafoCenario5.png}
\label{grafoCenario5}
\end{figure}
\FloatBarrier

A lista de usuários que serão recomendados para Tiago é completamente diferente da lista de recomendações de Ana. Isso porque o sistema de \textit{following} é capaz de armazenar as informações das preferências dos usuários de maneira individual, mesmo em uma única estrutura. A individualidade está também na forma como os dados são recuperados, o cálculo da similaridade, que atribui pesos diferentes para as relações de seguir e ser seguido. A Figura \ref{tabelaCenario5} apresenta os valores de similaridade para este cenário. A lista de recomendações para este cenário seria: Matheus, Camila, Elisa, Ana, Helena, João.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela de similaridade para o cenário de recomendação 4.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaCenario5.png}
\label{tabelaCenario5}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{comment}
2.2 Friend recommender systems in social networks
In real life, people often resort to their friends in social
networks to share personal opinions, interests and typically
rely on recommendations of them before purchasing a
product or consuming a service. Hence, social networking
sites, as a solution, provide novel ways for users to meet,
communicate, and share interests and also serve as a
platform for incentives in business marketing via modeling
consumer behavior (Chen and Qi 2011; Bonchi et al.
2011). As a matter of fact, SNSs are in urgent need of new
applications which can both grow and retain users and in
turn offer them with various products and services that they
liked in past. FRS, one such application, explores user’s
friends network through the given user attitude estimation
toward another from the evidence provided by his
relationship with other members of surrounding network.
Several methodologies and mathematical models (Klein-
berg 2001) have developed to show how people interact
with one another and establish link on SNSs. In the fol-
lowing subsections, the contributions of various link pre-
diction approaches are described encompassing two major
categories: graph-based and CF-based approaches.


Graph-based approaches

The task of recommending people to a specific user is same
as of predicting new links in social networks (Nowell
and Kleinberg 2004; Chen et al. 2009; Guy et al. 2009;
Leskovec et al. 2010; Brzozowski and Romero 2011). Most
existing approaches have used articulated social network
structure while suggesting friends (Nowell and Kleinberg
2004; Quercia and Capra 2009). For instance, Nowell and
Kleinberg (2004) made recommendation of friends by
considering only the local features of graph and compared
several local similarity measures, such as Common
neighbor, Jaccard’s coefficient, Adamic/Adar, Shortest
path, and Katz coefficient in a large study on social net-
work sites. On the other side, there are global approaches
that utilize the complete complex structure of network but
would be hard to comply with, because of the huge size of
networks. Symeonidis et al. (2010) have incorporated
transitive node similarity into global graph features that
captures adequately the missing local graph characteristics
and enhance its performance. Some researchers have found
that the problem of link prediction can also be solved just
by considering the common interest that people share with
others instead of gathering the complete social network
information, which could be either impossible or very
expensive (Patil 2009; Xie 2010; Scellato et al. 2011).


Another body of research, combining CF and social net-
works (Liu and Lee 2009; Bonhard et al. 2007; Huang et al.
2005; Kautz et al. 1997) in finding friends or experts in
specific fields, considered direct relationship between
people. For example, Referral web, an interactive tool,
expands users’ awareness by providing them a series of
people or document in response to their queries, via social
network information (Kautz et al. 1997). Some studies
compared content similarity and social relationship-based
algorithms for recommending people in an enterprise social
network and found that content similarity algorithms per-
form better at discovering new friends (Chen et al. 2009).
Guy et al. (2010) aggregated social network information
from various sources and highlighted the three classes of
user similarity sources, people, things, and place that they
share, which yield analogous impact on recommendations.

Later, an idea of strong correlation of users’ similarities
with social information, i.e. trust came into picture that
might significantly help in expanding user’s friends net-
work (Ziegler and Golbeck 2005). Liang and Li (2011)
built a hybrid system to recommend folks incorporating
user interest information (or user preferences) and social
information together into CF and showed that it outper-
forms traditional CF-based systems (used only item pref-
erence) and similarity-based methods (i.e. Adamic Adar,
Common neighbor, and Jacard coefficient). Despite many
studies based on content similarity, there is a strong need to
enlist the set of attributes that strongly reflect user’s
behavior. A weighted approach (Garcia and Amatriain
2010; Yin et al. 2010; Agarwal and Bharadwaj 2011) is
designed around the ability to measure the impact of var-
ious features that would encourage a user to connect with
others. Some other methods have also used evolutionary
algorithms to adapt the realism of weighted schemes which
make them more robust (Ujjin and Bentley 2004; Silva
et al. 2010; Agarwal and Bharadwaj 2011; Bobadilla et al.
2011; Naruchitparames et al. 2011). Recently, (Yang et al.
2011a) proposed a FIP model that aims to link up users
with interested services and with other users who share
common interests via information contained in interest
networks and friendship networks. On the other hand, this
model also helped to bridge the gap between CF and ran-
dom walk and dragged them into a unified framework that
serves both the purposes, i.e. service recommendations and
friends suggestions simultaneously. So far, people have
focused only on the use of proximity measures (such as
common friends, work, education, etc.) in CF for friend
recommendations, but Bian and Holtzman (2011) have
studied it in a different way through the use of personality
matching with CF and have established that this approach
ensures a higher amount of sustainability in friendship.

In online social networks, the notion of ‘‘friendship’’ is
broader than what would generally be considered in
sociological theories because these networks also contain
additional transactional events among entities (e.g., com-
munication, file transfers) and that can be used to infer the
true underlying social network. With this aim in mind,
several researchers (Gilbert and Karahalios 2009; Kahanda
and Neville 2009; Ahmad et al. 2010b) have developed
approaches to predict strength of ties from such transac-
tional information. However, modeling of these ties is
inherently difficult as it could be the combination of vari-
ous features available in social networks (Xiang et al.
2010; Sparling and Sen 2011; Karimzadehgan et al. 2011).


\end{comment}


\begin{comment}
...
\newpage
\section{Cenários de recomendação}


%http://www.cse.unsw.edu.au/~wobcke/papers/bilateral-recommendation.pdf

Traditional collaborative filtering can operate in two directions: user-based or
item-based. User-based approaches look for users who share the same rating
patterns with the active user (the user whom the prediction is for) and then uses
the ratings from like-minded users to calculate a prediction for the active user.
On the other hand, item-based collaborative filtering such as that of Amazon.com
[5] creates an item-item matrix determining relationships between pairs of items,
which is then used to infer the taste of the active user.
The most important step in both approaches is determining similarity. Two
items are similar if both are selected together by a set of users. Alternatively, two
users are similar if they both select the same set of items (i.e., they have similar
taste).


%wiki

%Collaborative filtering systems have many forms, but many common systems can be reduced to two steps:
%Look for users who share the same rating patterns with the active user (the user whom the prediction is for).
%Use the ratings from those like-minded users found in step 1 to calculate a prediction for the active user
%This falls under the category of user-based collaborative filtering. A specific application of this is the user-based Nearest Neighbor algorithm.
%Alternatively, item-based collaborative filtering invented by Amazon.com (users who bought x also bought y), proceeds in an item-centric manner:
%Build an item-item matrix determining relationships between pairs of items
%Infer the tastes of the current user by examining the matrix and matching that user's data

\end{comment}


\section{Conclusões sobre o capítulo}

Este capítulo demonstrou a relevância do sistema de \textit{following} proposto para as \aclp{CoP}.
Foram apresentados a estrutura gerada pelo \textit{following}, a abordagem de recomendação e o cálculo de similaridade
que pretende capturar alguns atributos relevantes da rede de relacionamentos. Também foram apresentados quatro cenários de recomendação.

%Os cenários mostraram que o \textit{following} é capaz de representar os interesses distribuídos na rede de relacionamentos agora disponível nas \aclp{CoP}. 
%Não foram abordadas todas as nuances que o sistema de following é capaz de representar

%Os cenários mostraram que o \textit{following} é capaz de representar os interesses distribuídos na rede de relacionamentos agora disponível nas \aclp{CoP}. 
A proposta de recomendação e seus cenários não abordaram todas as nuances que os relacionamentos dos usuários podem apresentar. Porém, serviram para provar que o sistema de \textit{following} é capaz de representar os interesses distribuídos na rede de relacionamentos agora disponível nas \aclp{CoP}.
Percebe-se também que a interação e a troca de experiências entre os participantes são incentivadas, uma vez que novos relacionamentos poderão ser recomendados.



\begin{comment}
Sendo assim, o ato de recomendar passa pelos seguintes passos:

\begin{enumerate}
\item Definir em que momento o cálculo de similaridade entre os usuários será disparado (calcular a similaridade é um processo que pode acontecer de maneira assíncrona).
\item Definir um limiar de corte.
\item Recomendar os usuários que possuem similaridade maior que o limiar e que ainda não fazem parte da lista de \textit{following} do usuário alvo.
\end{enumerate}


A Figura 5.11 apresentou a tabela \textit{member\_similarity} que possui, 
além dos identificados dos usuários e valores para o cálculo da similaridade entre os usuários, atributos modelados para o processo de recomendação. Conforme apresentado na Figura \ref{tabelaRecomendacao}, estão disponíveis as colunas estado da recomendação (\textit{recommend\_state}) e data da recomendação (\textit{recommend\_date}) que podem ser utilizadas no processo de recomendação.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Tabela auxiliar para recomendação de usuários.}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/tabelaRecomendacao.png}
\label{tabelaRecomendacao}
\end{figure}
\FloatBarrier
\end{comment}

% atributos identificadores dos usuários (member\_id), cosseno de temas (\textit{cossine\_tags}), cosseno de usuários (\textit{cossine\_users}), busca em amplitude no grafo (\textit{bfs\_graph}), similaridade (\textit{similarity}), . Cada um dos atributos  da tabela \textit{member\_similarity} será discutido na sessão de validação.


%O sistema de \textit{following} ainda armazena diversas outras informações não abordadas no presente trabalho, como por exemplo, a disposição dos usuários e temas no espaço. Esta informação é parcialmente capturada pelo cálculo de similaridade proposto ao longo do capítulo, mas ainda pode ser melhor explorada.
%ao ser seguido por um grande número de pessoas, pode possuir uma importância maior do que um usuário com poucos seguidores.


\begin{comment}
NOTAS:

Similaridade entre dois nós de uma rede

(1)Características individuais dos nós
E.g., áreas de pesquisa, gostos, comunidades...

(2)Características topológicas
Baseadas na vizinhança
Preferential attachment, common neighbors...

Baseadas em distância
Katz, hitting time
\end{comment}
